\chapter{Revisão Bibliográfica}

%\section{Descrição do Sistema}

Para alcançar um sistema de aprendizado de máquina capaz de extrair informação sobre textos e associar etiquetas a cada texto é necessário pelo menos: uma forma interpretável por máquina de representar um texto qualquer; um método de identificar similaridades entre textos distintos, mas com ideias ou objetivos semelhantes; uma forma de associar etiquetas aos textos, sendo essas encontradas automaticamente ou definidas por um usuário.

A representação textual em um espaço de características capaz de ser interpretado por máquina já é uma área enorme por si só. A principal ideia dessa transformação é garantir que a informação semântica das palavras em um texto seja preservada de modo que palavras de um mesmo campo semântico sejam representadas em pontos próximos nesse novo espaço de características. Por exemplo, palavras como perna e braço são próximas dado que indicam membros do corpo humano, entretanto, lâmpada e papel não contém significado próximo.

Uma forma já estabelecida e capaz de representar texto com bastante fidelidade é o método \code{word2vec} que representa palavras como vetores em um espaço de várias dimensões. Em \cite{word2vec-Goldberg2014} é apresentado o funcionamento básico do algoritmo inicialmente publicado em \cite{word2vec-main-Mikolov2013} e \cite{word2vec-main-Mikolov2013a}. O \code{word2vec} trabalha de modo a representar palavras e seu contexto associados, para casos em que o par palavra-contexto faz sentido um valor relacionado ao par tende a ser maior que quando o par não faz sentido e, portanto, somente pares com alto valor são considerados. Sendo assim palavras que compartilham diversos contextos podem ser consideradas semelhantes e são, então, representadas como vetores semelhantes.

Dada a representação de palavras, a representação de documentos deve ser tal que a partir das palavras que os constituem é possível determinar medidas de similaridade entre textos. Para alcançar tal objetivo existem diversas propostas, mas como indicado em \cite{wordMoverDistance-Kusner2015} \textit{Word Mover's Distance} foi capaz de obter desempenho melhor que diversos outros métodos já estabelecidos na literatura. O método é explicado da seguinte forma na publicação: a distância determinada pelo método \textit{WMD} mede o quão distintos dois documentos de texto são a partir da menor distância tal que as palavras de um documento devem se deslocar para alcançar as palavras de outro documento.

Se é possível representar um documento em função das palavras contidas nele em um espaço de características e em seguida calcular a distância entre documentos, então é possível aplicar algum método de agrupamento desses documentos de forma a determinar centros indicando a região que descreve uma etiqueta específica. Portanto se um documento novo estiver próximo o suficiente do centro de uma etiqueta, então tal etiqueta pode ser associada ao documento. \cite{ckmeans-Dalgleish2007} apresenta uma análise comparativa funcional de dois possíveis métodos para agrupamento de dados: \texttt{k-means} e \texttt{c-means} ambos válidos para a aplicação em questão.

\todo{add mds}

Um ponto muito importante do trabalho é o foco em associar etiquetas a textos curtos. Isso adiciona uma camada de dificuldade maior ao problema já que a aplicação de métodos estatísticos é dificultada pela pequena quantidade de palavras compondo um documento. O método \textit{Latent Dirichlet Allocation} (LDA) \cite{lda-Blei2003}, por exemplo, compara o grupo de palavras de um documento com o grupo de palavras de um dicionário para identificar a probabilidade de cada termo aparecer no documento. Palavras importantes assumirem probabilidades baixas quando comparadas a palavras menos importantes pode ser um comportamento comum dada a objetividade do texto e escassa repetição de palavras.

Acredita-se que um método mais inteligente capaz de identificar termos distintos e suas similaridades, mas também capaz de medir o quão distinto são os documentos será mais eficiente nesse objetivo de associar etiquetas a textos.
